離岸風電十年大體檢／政府應設擔保機制 讓中小企買得到綠電
2023-06-28
https://udn.com/news/story/7238/7262703
離岸風電怎麼面對未來？資誠聯合會計師事務所再生能源事業服務副總經理蔡宗達指出，政府應滾動檢討，從最基本的遊戲規則開始，讓開發商和銀行有較佳的空間參與市場發展。此外，也有專家建議，政府應建立購買綠電擔保機制，協助中小企業與開發商，未來能簽得了「企業購售電合約」（CPPA）。 6月底，經濟部將與六家獲得三階第一期「入場券」的開發商，簽訂行政契約，六家廠商是否如期簽約，頗受市場關注。不過，國內離岸風電產業，從一、二階段行進自此，已累積不少政府、開發商，以及國產化供應鏈者、用電人彼此的矛盾，解鈴的確還須繫鈴人。 針對攸關中小企業能否順利買到綠電的CPPA，綠電協會提到，國內很多小企業願以較高價格購買綠電，但現在配套制度不健全，比如很多人沒有做過信評，很難買到綠電。哥本哈根風能開發公司（CIP）董事總經理許乃文也形容，如果連知名的RE100廠商歐萊德都買不到離岸風電，就知道問題有夠嚴重！ CPPA是指電力用戶與再生能源發電業者，直接簽訂的購售電契約。由於國內眾多中小企業的買電方，缺乏信評基礎，以致大型開發商的綠電，只敢賣給台積電這樣的大型用電戶。蔡宗達建議，政府不妨提供中小型業者某種保證機制，讓開發商願意賣電給中小企業，提供開發商貸款的銀行，也能放心。 蔡宗達也提到，政府一方面針對開發商參與第三階段競標的電力價格，設有天花板上限，另一頭又規定產業在地化必須達成，兩條件一設，等於壓縮了開發商的收入和成本空間。 以事後諸葛來看，他說，躉購費率如果沒有這樣快退場，開發商的空間和銀行融資態度會差很多！現在政府給出每度電新台幣2.49元的上限，未來有沒有可能調整？或者看看最後有哪些開發商與政府簽行政契約，再來做彈性調整，都是變通之道。 針對風電開發商目前遇到的融資瓶頸，經濟部則說，為促進金融機構投入離岸風電融資，已成立跨部會專責工作小組，將藉由建立相關機制，協助離岸風電開發商取得融資。 離岸風電 綠電